照稿宣讀

照稿宣讀 - 蔣芸

互聯網

還是蘋果論壇的林和立心水清，他指出中國國務院總理李克強最近訪問新加坡，上台講話時特別說明為了表示尊重貴賓：「不用講稿、用心講話。」這一來，中共領導人之首的習近平應該心中有數，話中有話，因為習每次上台都靠講稿，照稿宣讀已成習慣，而他的文膽寫手照古德明的評語是內容不忍卒讀。

台灣的蔡英文，上任之前當了總統之後都照稿宣讀，最近，台北市最高票當選的市議員小辣椒高嘉瑜就公開批評： 她每次都是照稿唸……。高還說民進黨大敗後，蔡的檢討也是換湯不換藥，於事無補，二〇二〇若要連任，簡直是緣木求魚……。話說到這樣不客氣，威嚴已如選票蕩然無存。

敢於公開對領導人批評，在中國大陸當然是簡直不可能，反對之聲也只限於枱底耳語，李克強強調用心講話不照稿宣讀，表現不同的作風，聽者也應該嗅出了味道，擺明了誰怕誰。

G20峰會閉幕，有評論謂雖然爭取到九十天緩衝期，但習近平這次鎩羽而歸已是不爭事實，而自云取得不可思議成果的特朗普根據一位身體語言專家則說從照片上看來他十分不安；而習近平則放鬆、自信，只是從照片看來，非專家如我，直覺習近平強作鎮定的表情已呼之欲出，這九十天轉眼即過，中美角力將演變成什麼局面？怎能不令他耽憂。

蔡英文的文膽十分了得，照稿宣讀，讀到了總統府，而習近平的文膽寫手若不及時以一篇精彩的講稿來平息此起彼落的反習之聲，只怕江山不保。但是啊，無論說得多好聽又怎及得上領導人肯真心檢討深切反省後的出自肺腑之言。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
此子何來問句妻 (邁克)

下一則
下一則
食肉的自由 (曾志豪)